# Pipette callibration assays

Herein lie the micropipette callibration notes.

See: https://gitlab.com/pipettin-bot/pipettin-grbl/-/issues/44

Contents:

[[_TOC_]]

Standard micropipettes are meant to be used by hand,
but we use a stepper, which needed corrections to
gather and dispense the correct solution volumes.

The main takeaway is that pipetting less than 20uL with a p200 will get you into surface-tension-trouble-land (but the effect could be corrected for 1% error).

![pruebas_serie_bxplt.png](./results/21-11-08-p200-calib/pruebas_serie_bxplt.png)

> Plot generado en: [pesos-21-11-08-calib.R](./R/pesos-21-11-08-calib.R)

## Procedures and Results

Las calibraciones de volumen fueron gravimétricas, probando dos "modos" de pipeteo:

* Directo: intentar trasvasar X cantidad en un solo movimiento, tomando la cantidad justa de volumen.
* Seriado (o repetido): trasvasar X cantidad a N tubos distintos, en un movimiento de carga (donde se toma `N x X `cantidad), y N movimientos de descarga.
    * Nota: el modo "directo" no es más que un modo "repetido" con N=1.

Hubo varias sesiones de calibración, que consistieron en:

1. Pesar tubos vacios.
2. Hacer que el robot los use para pipetear (con alguno de los modos de pipeteo).
3. Pesar los tubos con el líquido agregado por el robot.
4. Hacer la diferencia, graficar e interpretar. 

Lista de calibraciones:<!--  debería pasar esto a una tabla -->

- 21-03-16:
    - Script: [pesos-21-03-16-calib.R](./R/pesos-21-03-16-calib.R)
    - Datos: [21-03-16-calib](./data/21-03-16-calib)
- 21-06-01:
    - Script: [pesos-21-06-01-calib.R](./R/pesos-21-06-01-calib.R)
    - Datos: [21-06-01-p200-calib](./data/21-06-01-p200-calib)
- 21-06-02:
    - Figuras: [21-06-02-p200-calib](./results/21-06-02-p200-calib)
    - Script: [pesos-21-06-02-calib.R](./R/pesos-21-06-02-calib.R)
    - Datos: [21-06-02-p200-calib](./data/21-06-02-p200-calib)
- 21-06-15:
    - Figuras: [21-06-15-p200-calib](./results/21-06-15-p200-calib)
    - Script y conclusiones: [pesos-21-06-15-calib.R](./R/pesos-21-06-15-calib.R)
    - Datos: [21-06-15-p200-calib](./data/21-06-15-p200-calib)
- 21-07-05:
    - Resumen: [README.md](./results/21-07-05-p200-calib/README.md)
    - Figuras: [21-07-05-p200-calib](./results/21-07-05-p200-calib)
    - Script: [pesos-21-07-05-calib.R](./R/pesos-21-07-05-calib.R)
    - Datos: [21-07-05-p200-calib](./data/21-07-05-p200-calib)
- 21-08-17:
    - Datos: [21-08-17-p200-balanza_robada](./data/21-08-17-p200-balanza_robada) (la balanza queda lejos del robot; la tomé prestada, la llevé a mi mesada, y la devolví).
    - Conclusiones: [README.md](./data/21-08-17-p200-balanza_robada/README.md)
- 21-09-06:
    - Script: [pesos-21-09-06-calib.R](./R/pesos-21-09-06-calib.R)
    - Datos: [21-09-06-p200](./data/21-09-06-p200)
- 21-09-29:
    - Script: [pesos-21-09-29-calib.R](./R/pesos-21-09-29-calib.R)
    - Figuras: [21-09-29-p200-calib](./results/21-09-29-p200-calib)
    - Datos: [21-09-29-p200](./data/21-09-29-p200)
- 21-10-01:
    - Figuras: [21-10-01-p200-calib](./results/21-10-01-p200-calib)
    - Script y conclusiones: [pesos-21-10-01-calib.R](./R/pesos-21-10-01-calib.R)
    - Datos: [21-10-01-p200](./data/21-10-01-p200)
- 21-11-05:
    - Figuras: [21-11-05-p200-calib](./results/21-11-05-p200-calib)
    - Script y conclusiones: [pesos-21-11-05-calib.R](./R/pesos-21-11-05-calib.R)
    - Datos: [21-11-05-p200](./data/21-11-05-p200)
- 21-11-08:
    - Figuras: [21-11-08-p200-calib](./results/21-11-08-p200-calib)
    - Script y conclusiones: [pesos-21-11-08-calib.R](./R/pesos-21-11-08-calib.R)
    - Datos: [21-11-08-p200](./data/21-11-08-p200)
- [22-11-30-p200-p20](./data/22-11-30-p200-p20):
    - Datos [online](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1JNC1xFl7ZwNCNkPnPBLw8HRQ9wp5Lkq6KBYjxUF-f_s/edit#gid=0) (old).
    - Datos offline (new, with errors): [2022-11-30-Multitool_calibration.ods](./data/22-11-30-p200-p20/2022-11-30-Multitool_calibration.ods)
    - Discussion: [README.md](./data/22-11-30-p200-p20/README.md)
- [22-12-03-p200](./data/22-12-03-p200):
    - Datos: [cargar_todo-descargar_de_a_poco-5_o_45.ods](./data/22-12-03-p200/cargar_todo-descargar_de_a_poco-5_o_45.ods)

# Theory

## Dead volume

The "dead volume" is the volume of air bewteen the piston and the liquid in the tip.

The only dead volume we can minimize in an air-displacement micropipette is the one _inside_ the pipette.

The exceptions are the use of p200 tips with p20 or p2 micropipettes. Those reduce the dead volume _inside the tip_ by inserting the shaft deeper into the p200 tip.

The dead volume must be minimize in order to maximize the pressure change generated by the displacement of the pipette's internal piston. If the "air gap" is larger, the pressure differential its movemement generates will be lower, and this will increase the effect of deviations due to water column weight or capilarity (read on).

## Surface-tension effects

An interpretation of the results, based on "capillary" effects / surface-tension.

See: [efecto_capilaridad.Rmd](./bibliography/efecto_capilaridad.Rmd)

Hay que corregir por estas cosas por la interacción entre la solución y el tip.

Esto es especialmente importante para:

* Pipetear poco volumen.
* Iniciar la carga.
* Expulsar todo el volumen del tip.

## Water column weight

En teoría hay que compensar por el peso de la columna de líquido que se forma a medida que la solución ingresa al tip.

En teoría las micropipetas ya deberían venir con alguna corrección, pero no sé cómo la implementaron. ¿Podría ser un pistón cónico? ¿Funcionaría un sello con algo así?

# Implementation trade-offs

## Lab Micropipettes

### Range loss

Con los adaptadores de pipetas manuales, siempre perdemos un poco de rango.

Esto es porque no es fácil estar 100% seguros de a qué "altura" el actuador empieza a empujar el émbolo, y lo mismo para el segundo tope.

Actualmente considero que la p200 tiene 150-180 uL de volumen útil (en vez de 200 uL).

![pipetting_range.svg](./pipetting_range.svg)

## Custom micropipettes

Well suited to automation.

Not available in labs.

See: https://gitlab.com/pipettin-bot/pipettin-grbl/-/issues/80
